\chapter{Documento de Historias de Usuario (\textit{Product Backlog})}\label{chap:Product Backlog}

\begin{itemize}
	\item Como USUARIO, quiero ver el Dashboard. %As a USER I want to see the Dashboard.
	\item Como USUARIO, quiero crear un gasto. %As a USER I want to create an Expense.
	
	\item Como USUARIO, quiero crear un ingreso. %As a USER I want to create an Income.
	\item Como USUARIO, quiero tomar fotos de un ingreso o gasto. %As a USER I want to take photo for an Income or Expense.
	\item Como USUARIO, quiero listar mis categorías. %As a USER I want to list my Categories.
	\item Como USUARIO, quiero seleccionar una categoría al crear/editar un ingreso/gasto. %As a USER I want to select a Category when creating/editing an Income/Expenses.
	\item Como USUARIO, quiero ver la lista de ingresos/gastos del mes actual. %As a USER I want to see the list of entries of my expenses/incomes of the current month.
	\item Como USUARIO, quiero ver los detalles de un ingreso/gasto en específico. %As a USER I want to see the details of a specific entry (Expense/Income).
	\item Como USUARIO, quiero editar un ingreso/gasto. %As a USER I want to edit a entry (Expense/Income).
	\item Como USUARIO, quiero eliminar ingresos/gastos. %As a USER I want to delete entries (Expense/Income).
	\item Como USUARIO, quiero tener una calculadora integrada. %As a USER I want to have a built-in calculator.

	\item Como USUARIO, quiero ver mi lista de cuentas. %As a USER I want to see my Account's list.
	\item Como USUARIO, quiero crear una nueva cuenta. %As a USER I want to create a new Account.
	\item Como USUARIO, quiero navegar entre cuentas. %As a USER I want to navigate between Accounts.
	\item Como USUARIO, quiero editar mis cuentas. %As a USER I want to edit my Accounts.
	\item Como USUARIO, quiero eliminar cuentas. %As a USER I want to delete Accounts.
	\item Como USUARIO, quiero archivar una cuenta. %As a USER I want to archive an Account.
	\item Como USUARIO, quiero desarchivar una cuenta. %As a USER I want to unarchive an Account.
	\item Como USUARIO, quiero ver la lista de ingresos/gastos de una cuenta. %As a USER I want to see the entry list of an Account (Account balance).

	\item Como USUARIO, quiero ver las fotos de un ingreso/gasto. %As a USER I want to view the photos of an Entry.
	\item Como USUARIO, quiero eliminar una foto. %As a USER I want to delete a photo.
	\item Como USUARIO, quiero crear una nueva categoría. %As a USER I want to create a new Category.
	\item Como USUARIO, quiero eliminar una categoría. %As a USER I want to delete a Category.
	\item Como USUARIO, quiero editar una categoría. %As a USER I want to edit a Category.
	\item Como USUARIO, quiero cambiar la carpeta de mis fotos. %As a USER I want to set my photo's folder.
	
	\item Como USUARIO, quiero ver mi reporte de balance general. %As a USER I want to see my balance report.
	\item Como USUARIO, quiero ver mi reporte por categoría.%As a USER I want to see a report per Category.
	\item Como USUARIO, quiero compartir mi reporte como un archivo PDF. %As a USER I want to share a report as PDF.
	
	\item Como USUARIO, quiero iniciar sesión con mis credenciales. %As a USER I want to login with my credentials.
	\item Como USUARIO, quiero recibir reportes de gastos de un cliente.%As a USER I want to receive Expense Reports from a client (mobile app).
	\item Como USUARIO, quiero ver la lista de reportes pendientes. %As a USER I want to view the list of pending Reports.
	\item Como USUARIO, quiero aprobar un reporte de gastos.%As a USER I want to approve an expense report.
	\item Como USUARIO, quiero rechazar un reporte de gastos. %As a USER I want to reject a expense report.
	\item Como USUARIO, quiero ver una lista de todos los reportes aprobados y rechazados. %As a USER I want to see a list of all approved and rejected Reports.
	\item Como USUARIO, quiero descargar los detalles de un reporte de gastos en un archivo PDF. %As a USER I want to download the details of an expense report in a pdf.
	\item Como USUARIO, quiero filtrar las listas de ingresos/gastos por palabras claves.%As a USER I want to filter entry lists by keywords.
	
\end{itemize}